\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{pythonhighlight}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{9}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{3\ieme\, - Chap. \arabic{chapter} - Arithmétique}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\tresdifficile{\color{Black}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\ordi{\color{Black}\faLaptop}


\begin{document}
\begin{center}\shadowbox{\Huge\textbf{Chapitre \arabic{chapter} - Fiche exercices}}
\end{center}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Pythagore affirme qu'il existe des nombres premiers qui sont pairs. Thalès lui dit qu'il se trompe.\\
Qui a raison ? Justifier.


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
En utilisant les critères de divisibilité, dire pourquoi les nombres suivants ne peuvent pas être des nombres premiers : $\num{2350} - \num{1352} - 985 - \num{15624} - 357$ 


\section{\base} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Expliquer pourquoi cette décompisition $60 = 4 \times 3 \times 5$ n'est pas une décomposition en un produit de facteurs premiers. La corriger.


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Pour décomposer $270$ en produit de facteurs premiers, Pythagore propose $2 \times 5 \times 3^3$ et Thalès propose $2 \times 7 \times 3^3$. Qui a raison ?


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Décomposer les nombres suivants en un produit de facteurs premiers : \vspace{-0.3cm}
\[12 - 18 - 28 - 50 - 96 - 165 - 196 - 300\]


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Déterminer tous les diviseurs communs à $48$ et $120$.
	\item Quel est le plus grand diviseur commun de ces deux nombres ?
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Voici ce qu'affiche la calculatrice pour la décomposition en produit de facteurs premiers du nombre $\num{3695}$.
\begin{center}
	\Calculatrice[Ecran]{"3695"/"5 739"}
\end{center}
Que peut-on dire du nombre $739$ ?

\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Décomposer $\num{1360}$ et $\num{1950}$ en produit de facteurs premiers, puis donner leur PGCD.
	\item Même question avec $195$ et $\num{1124}$.
\end{enumerate}


\section{\facile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Décomposer $\num{1767}$ en un produit de facteurs premiers.
	\item Décomposer $\num{1302}$ en un produit de facteurs premiers.
	\item En déduire l'écriture sous forme irréductible de la fraction $\dfrac{\num{1302}}{\num{1767}}$.
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
En utilisant la décomposition en produit de facteurs premiers, simplifier les fractions suivantes.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]\vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $A=\dfrac{138}{105}$
		\item $B=\dfrac{144}{216}$
		\item $C=\dfrac{192}{288}$
	\end{multicols}
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Rendre irréductible la fraction $\dfrac{504}{\num{1050}}$
	\item Calculer $D=\dfrac{504}{\num{1050}}-\dfrac{7}{25}$.
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Rendre irréductible la fraction $\dfrac{\num{2604}}{\num{1428}}$
	\item Calculer $E=\dfrac{\num{2604}}{\num{1428}}+\dfrac{3}{17}$ puis simplifier le résultat obtenu.
\end{enumerate}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \'Ecrire sous la forme d'une fraction irréductible $\dfrac{756}{\num{1344}}$
	\item Résoudre l'équation $x^2=\dfrac{756}{\num{1344}}$.
\end{enumerate}


\section{\moyen} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Un confiseur vient de fabriquer $135$ chocolats et $210$ bonbons. Il prépare des sachets, tous identiques, qu'il va donner aux enfants lors de la kermesse de l'école. Il veut utiliser la totalité de sa production pour éviter les pertes.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item S'il fait $5$ paquets, combien y aura-t-il de confiseries de chaque sorte dans chacun des sachets ?
	\item S'il fait deux paquets, utilisera-t-il tous ses chocolats ?
	\item En utilisant la décomposition en produit de facteurs premiers, expliquer pourquoi $135$ et $210$ sont divisibles par $15$.
	\item $15$ est-il le PGCD de $135$ et $210$ ?
	\item Le confiseur décide de faire $15$ sachets identiques. Quelle sera leur composition ?
\end{enumerate}


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On veut montrer que l'affirmation suivante est fausse : \guillemetleft\, Le nombre $72$ a exactement cinq diviseurs.\guillemetright\\
En utilisant la décomposition en produit de facteurs premiers de $72$, trouver tous ses diviseurs et conclure.


\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Archimède souhaite réaliser une mosaïque sur un mur de sa maison à Syracuse. La surface à paver est un rectangle de dimensions \Lg{108} et \Lg{225} qui doit être entièrement recouverte par des carreaux de faïence carrés de mêmes dimensions sans découpe.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Archimède peut-il utiliser des carreaux de \Lg{3} de côté ? De \Lg{6} de côté ?
	\item Quelle est la dimension maximale de carreaux qu'Archimède peut poser ? Combien de carreaux utilisera-t-il ?
\end{enumerate}


\newpage
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- POUR LES INSATIABLES  -------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{\difficile} \vspace{-0.5cm}
\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
En $\num{1800}$, le mathématicien Gauss donne une procédure pour calculer le jour de Pâques :
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
	A & R & S & T & B & M & C & N & P \tabularnewline \hline
	   &    &    &    &    &    &    &    &    \tabularnewline \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item A est une année.
	\item R est le reste de la division euclidienne de A par $4$.
	\item S est le reste de la division euclidienne de A par $7$.
	\item T est le reste de la division euclidienne de A par $19$.
	\item $B=19 \times T + 24$
	\item M est le reste de la division euclidienne de B par $30$.
	\item $C=2 \times R + 4 \times S + 6 \times M + 5$
	\item N est le reste de la division euclidienne de C par $7$.
	\item $P=M+N$
	\begin{itemize}
			\item Si $P < 10$, alors le jour de Pâques est le $P + 22$ mars ;
			\item Si $P > 9$, alors le jour de Pâques est le $P-9$ avril.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item Quel est le jour de Pâques cette année ? \textbf{Justifier.}
	\item \'Ecrire un script Scratch permettant de calculer le jour de Pâques en fonction de l'année entrée par l'utilisateur.
	\item Même question mais en python.
\end{enumerate}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{comment}
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Exercice \arabic{subsection}}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Le seul nombre premier pair est $2$. Ainsi, Pythagore se trompe en disant qu'il en existe plusieurs.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
On rappelle qu'un nombre premier possède exactement deux diviseurs : 1 et lui-même. Pour montrer qu'un nombre n'est pas un nombre premier, il suffit de trouver un diviseur autre que $1$ et lui-même.
\begin{itemize}
	\item $\num{2350}, \num{1352} \text{ et } \num{15624}$ sont divisibles par $2$ (chiffre des unités est $0$, $2$, $4$, $6$ ou $8$).
	\item $985$ est divisible par $5$ (chiffre des unités est $0$ ou $5$).
	\item $3+5+7=15$. C'est un multiple de $3$ donc $357$ est divisible par $3$.
\end{itemize}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$60=4 \times 3 \times 5$ n'est pas une décomposition en produit de facteurs premiers car $4$ n'est pas un facteur premier.\\
$60 = 2 \times 2 \times 3 \times 5 = 2^2 \times 3 \times 5$.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
$2 \times 5 \times 3^3=10 \times 27 = 270$. Pythagore a raison.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$12$ & $2$ \tabularnewline
		$6$ & $2$ \tabularnewline
		$3$ & $3$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$12 =2^2 \times 3$.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$18$ & $2$ \tabularnewline
		$9$ & $3$ \tabularnewline
		$3$ & $3$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$18 = 2 \times 3^2$.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$28$ & $2$ \tabularnewline
		$14$ & $2$ \tabularnewline
		$7$ & $7$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$28 =  2^2 \times 7$.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$50$ & $2$ \tabularnewline
		$25$ & $5$ \tabularnewline
		$5$ & $5$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$50 = 2 \times 5^2$.
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$96$ & $2$ \tabularnewline
		$48$ & $2$ \tabularnewline
		$24$ & $2$ \tabularnewline
		$12$ & $2$ \tabularnewline
		$6$ & $2$ \tabularnewline
		$3$ & $3$ \tabularnewline
		$12$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$96 = 2^5 \times 3$.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$165$ & $3$ \tabularnewline
		$55$ & $5$ \tabularnewline
		$11$ & $11$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$165 = 3 \times 5 \times 11$.
\end{minipage} \hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$196$ & $3$ \tabularnewline
		$77$ & $7$ \tabularnewline
		$11$ & $11$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$196 = 3 \times 7 \times 11$.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$300$ & $2$ \tabularnewline
		$150$ & $2$ \tabularnewline
		$75$ & $3$ \tabularnewline
		$25$ & $5$ \tabularnewline
		$5$ & $5$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$300 =  2^2 \times 3 \times 5^2$.
\end{minipage}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{center}
			\Decomposition[DiviseursT]{48} \hspace{1cm}
			\Decomposition[DiviseursT]{120}
		\end{center}
	Les diviseurs de $48$ sont : $1 - 2 - 3 - 4 - 6 - 8 - 12 - 16 - 24 - 48$.\\
	Ceux de $120$ sont : $1 - 2 - 3 - 4 -5 - 6 - 8 - 10 - 12 - 15 - 20 - 24 - 30 - 40 - 60 - 120$.\\
	Les diviseurs communs à ces deux nombres sont : $1 - 2 - 3 - 4 - 6 - 8 - 12 - 24$.
	\item Le PGCD de $48$ et $120$ est $24$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
Le nombre $739$ est un nombre premier.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$1360$ & $2$ \tabularnewline
		$680$ & $2$ \tabularnewline
		$340$ & $2$ \tabularnewline
		$170$ & $2$ \tabularnewline
		$85$ & $5$ \tabularnewline
		$17$ & $17$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$1360 = 2^4 \times 5 \times 17$.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$1950$ & $2$ \tabularnewline
		$975$ & $3$ \tabularnewline
		$325$ & $5$ \tabularnewline
		$65$ & $5$ \tabularnewline
		$13$ & $13$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$1950 =  2 \times 3 \times 5^2 \times 13$.
\end{minipage}
~~\\
Le $\text{PGCD}(1360, 1950) = 2 \times 5 = 10$
	\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$195$ & $3$ \tabularnewline
		$65$ & $5$ \tabularnewline
		$13$ & $13$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$195 = 3 \times 5 \times 13$.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$1124$ & $2$ \tabularnewline
		$562$ & $2$ \tabularnewline
		$281$ & $281$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$1124 =  2^2 \times 281 $.
\end{minipage}
~~\\
Le $\text{PGCD}(195, 1124) =1$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}
	\item[\textbf{1)} et \textbf{2)}] \begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$1767$ & $3$ \tabularnewline
		$589$ & $19$ \tabularnewline
		$31$ & $31$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$1767 = 3 \times 19 \times 31$.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$1302$ & $2$ \tabularnewline
		$651$ & $3$ \tabularnewline
		$217$ & $7$ \tabularnewline
		$31$ & $31$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$1302 =  2\times 3 \times 7 \times 31$.
\end{minipage}
	\item[\textbf{3)}] $\dfrac{1302}{1767}=\dfrac{3 \times 19 \times 31}{2 \times 3 \times 7 \times 31}=\dfrac{\cancel{3} \times 19 \times \cancel{31}}{2 \times \cancel{3} \times 7 \times \cancel{31}}=\dfrac{19}{14}$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\alph*)}]
	\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$138$ & $2$ \tabularnewline
		$69$ & $3$ \tabularnewline
		$23$ & $23$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$138 = 2 \times 3 \times 23$.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$105$ & $3$ \tabularnewline
		$35$ & $5$ \tabularnewline
		$7$ & $7$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$105 =  3 \times 5 \times 7$.
\end{minipage}
~~\\
$A=\dfrac{138}{105}=\dfrac{2 \times 3 \times 23}{3 \times 5 \times 7}=\dfrac{2 \times \cancel{3} \times 23}{\cancel{3} \times 5 \times 7}=\dfrac{46}{35}$
	\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$144$ & $2$ \tabularnewline
		$72$ & $2$ \tabularnewline
		$36$ & $2$ \tabularnewline
		$18$ & $2$ \tabularnewline
		$9$ & $3$ \tabularnewline
		$3$ & $3$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$144 = 2^4 \times 3^2$.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$216$ & $2$ \tabularnewline
		$108$ & $2$ \tabularnewline
		$54$ & $2$ \tabularnewline
		$27$ & $3$ \tabularnewline
		$9$ & $3$ \tabularnewline
		$3$ & $3$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$216 =  2^3 \times 3^3 $.
\end{minipage}
~~\\
$B=\dfrac{144}{216}=\dfrac{2^4 \times 3^2}{2^3 \times 3^3}=\dfrac{2}{3}$
	\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$192$ & $2$ \tabularnewline
		$96$ & $2$ \tabularnewline
		$48$ & $2$ \tabularnewline
		$24$ & $2$ \tabularnewline
		$12$ & $2$ \tabularnewline
		$6$ & $2$ \tabularnewline
		$3$ & $3$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$192 = 2^6 \times 3$.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$288$ & $2$ \tabularnewline
		$144$ & $2$ \tabularnewline
		$72$ & $2$ \tabularnewline
		$36$ & $2$ \tabularnewline
		$18$ & $2$ \tabularnewline
		$9$ & $3$ \tabularnewline
		$3$ & $3$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$288 =  2^5 \times 3^2$.
\end{minipage}
~~\\
$C=\dfrac{192}{288}=\dfrac{2^6 \times 3}{2^5 \times 3^2}=\dfrac{2}{3}=B$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$504$ & $2$ \tabularnewline
		$252$ & $2$ \tabularnewline
		$126$ & $2$ \tabularnewline
		$63$ & $3$ \tabularnewline
		$21$ & $3$ \tabularnewline
		$7$ & $7$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$504 = 2^3 \times 3^2 \times 7$.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$1050$ & $2$ \tabularnewline
		$525$ & $3$ \tabularnewline
		$175$ & $5$ \tabularnewline
		$35$ & $5$ \tabularnewline
		$7$ & $7$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$1050 =  2 \times 3 \times 5^2 \times 7$.
\end{minipage}
~~\\
$\dfrac{504}{1050}=\dfrac{2^3 \times 3^2 \times 7}{2 \times 3 \times 5^2 \times 7}=\dfrac{2^2\times 3}{5^2}=\dfrac{12}{25}$
	\item $D=\dfrac{504}{1050} - \dfrac{7}{25} = \dfrac{12}{25} - \dfrac{7}{25} = \dfrac{5}{25} =\dfrac{1}{5}$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$2604$ & $2$ \tabularnewline
		$1302$ & $2$ \tabularnewline
		$651$ & $3$ \tabularnewline
		$217$ & $7$ \tabularnewline
		$31$ & $31$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$2604 = 2^2 \times 3 \times 7 \times 31$.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$1428$ & $2$ \tabularnewline
		$714$ & $2$ \tabularnewline
		$357$ & $3$ \tabularnewline
		$119$ & $7$ \tabularnewline
		$17$ & $17$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$1428 =  2^2 \times 3 \times 7 \times 17$.
\end{minipage}
~~\\
$\dfrac{2604}{1428}=\dfrac{2^2 \times 3 \times 7 \times 31}{2^2 \times 3 \times 7 \times 17}=\dfrac{31}{17}$
	\item $E=\dfrac{2604}{1428} + \dfrac{3}{17} = \dfrac{31}{17} + \dfrac{3}{17} = \dfrac{34}{17} =2$
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$756$ & $2$ \tabularnewline
		$378$ & $2$ \tabularnewline
		$189$ & $3$ \tabularnewline
		$63$ & $3$ \tabularnewline
		$21$ & $3$ \tabularnewline
		$7$ & $7$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$756 = 2^2 \times 3^3 \times 7 $.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$1344$ & $2$ \tabularnewline
		$672$ & $2$ \tabularnewline
		$336$ & $2$ \tabularnewline
		$168$ & $2$ \tabularnewline
		$84$ & $2$ \tabularnewline
		$42$ & $2$ \tabularnewline
		$21$ & $3$ \tabularnewline
		$7$ & $7$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$1344 =  2^6 \times 3 \times 7$.
\end{minipage}
~~\\
$\dfrac{756}{1344}=\dfrac{2^2 \times 3^3 \times 7}{2^6 \times 3 \times 7}=\dfrac{3^2}{2^4}=\dfrac{9}{16}$
	\item \begin{flalign*}
		x^2&=\dfrac{756}{1344}&\\
		x^2&=\dfrac{9}{16}\\
		x=\sqrt{\dfrac{9}{16}} &\text{ ou } x=-\sqrt{\dfrac{9}{16}}\\
		x=\dfrac{3}{4}  &\text{ ou } x= - \dfrac{3}{4}
	\end{flalign*}
	Les solutions de cette équation sont : $S=\left\{ -\dfrac{3}{4} ; \dfrac{3}{4} \right\}$.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \textbf{Chocolats} : $135 : 5 =27$ \hspace{1cm} \textbf{Bonbons} : $210 : 5 =42$.\\
	S'il fait $5$ paquets, il y aura $27$ chocolats et $42$ bonbons dans chaque sachet.
	\item S'il fait $2$ paquets, il n'utilisera pas tous ses chocolats car $135$ n'est pas divisible par $2$.
	\item \begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$135$ & $3$ \tabularnewline
		$45$ & $3$ \tabularnewline
		$15$ & $3$ \tabularnewline
		$5$ & $5$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$135 =  3^3 \times 5 $.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$210$ & $2$ \tabularnewline
		$105$ & $3$ \tabularnewline
		$35$ & $5$ \tabularnewline
		$7$ & $7$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$210 =  2 \times 3 \times 5 \times 7$.
\end{minipage}
~~\\
On remarque que dans la décomposition de $135$ et $210$ en produit de facteurs premiers, les nombres premiers $3$ et $5$ apparaissent. Or, $3 \times 5=15$, donc $135$ et $210$ sont divisibles tous deux par $15$.
	\item Oui, $15$ est le PGCD de $135$ et $210$. Dans leur décomposition, ils n'ont pas d'autres facteurs premiers en commun.
	\item \textbf{Chocolats} : $135 : 15 =9$ \hspace{1cm} \textbf{Bonbons} : $210 : 15 =14$.\\
	En divisant sa production en $15$ paquets, il y aura $9$ chocolats et $14$ bonbons dans chaque sachet.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{tabular}{c|c}
	$72$ & $2$ \tabularnewline
	$36$ & $2$ \tabularnewline
	$18$ & $2$ \tabularnewline
	$9$ & $3$ \tabularnewline
	$3$ & $3$ \tabularnewline
	$1$ & \color{white}. \tabularnewline
\end{tabular}
~~\\$72 =  2^3 \times 3^2$.\\
La liste des diviseurs de $72$ est la suivante :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $2$
	\item $2 \times 3=6$
	\item $2 \times 3^2=18$
	\item $2^2=4$
	\item $2^2 \times 3=12$
	\item $2^2 \times 3^2=36$
	\item $2^3=8$
	\item $2^3 \times 3=24$
	\item $2^3 \times 3^2=72$
	\item $3$
	\item $3^2 =9$
\end{itemize}
Ainsi, $72$ possède plus de $5$ diviseurs. L'affirmation est fausse.


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item En utilisant les critères de divisibilités, on remarque que $108$ est divisible par $2$ et par $3$ donc par $6$. $225$ est divisible par $3$ mais pas par $2$, donc pas par $6$.\\
	Archimède peut utiliser des carreaux de \Lg{3} mais pas de \Lg{6}.
	\item Il faut chercher le PGCD des nombres $108$ et $225$. Pour cela, on va utiliser la décomposition en produit de facteurs premiers de ces deux nombres.\\
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$108$ & $2$ \tabularnewline
		$54$ & $2$ \tabularnewline
		$27$ & $3$ \tabularnewline
		$9$ & $3$ \tabularnewline
		$3$ & $3$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$108 =  2^2 \times 3^3 $.
\end{minipage}\hspace{0.05cm} \vrule width 0.1cm \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{tabular}{c|c}
		$225$ & $3$ \tabularnewline
		$75$ & $3$ \tabularnewline
		$25$ & $5$ \tabularnewline
		$5$ & $5$ \tabularnewline
		$1$ & \color{white}. \tabularnewline
	\end{tabular}
	~~\\$225 =  3^2\times 5^2$.
\end{minipage}
~~\\
	Le plus grand diviseur de $108$ et $225$ est $3^2=9$. Il faudra utiliser des carreaux de \Lg{9}.
\end{enumerate}


\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}
\begin{luacode}
	A = 2025
	R = math.mod(A,4)
	S = math.mod(A,7)
	T = math.mod(A,19)
	B = 19*T+24
	M = math.mod(B,30)
	C = 2*R+4*S+6*M+5
	N = math.mod(C,7)
	P = M + N
	Pa = P + 22
	Pb = P -9
\end{luacode}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
	A & R & S & T & B & M & C & N & P \tabularnewline \hline
	\directlua{tex.print(A)} & \directlua{tex.print(R)} & \directlua{tex.print(S)} & \directlua{tex.print(T)} & \directlua{tex.print(B)} & \directlua{tex.print(M)} & \directlua{tex.print(C)} & \directlua{tex.print(N)} & \directlua{tex.print(P)} \tabularnewline \hline
\end{tabular}\\
Comme $P > 9$ alors Pâques sera le $\directlua{tex.print(P)}-9 = \directlua{tex.print(Pb)}$ avril en \directlua{tex.print(A)}.
	\item \begin{Scratch}[Echelle=0.75, Impression]
			Place Drapeau ;
			Place Demander("En quelle année sommes-nous ?");
			Place MettreVar("A", OvalCap("réponse"));
			Place MettreVar("R", OpModulo(OvalVar("A"),"4"));
			Place MettreVar("S", OpModulo(OvalVar("A"),"7"));
			Place MettreVar("T", OpModulo(OvalVar("A"),"19"));
			Place MettreVar("B",OpAdd(OpMul("19",OvalVar("T")),"24"));
			Place MettreVar("M", OpModulo(OvalVar("B"),"30"));
			Place MettreVar("C", OpAdd(OpAdd(OpMul("2" , OvalVar("R")) , OpMul("4" , OvalVar("S"))) , OpAdd( OpMul( "6", OvalVar("M")),"5"))) ;
			Place MettreVar("N", OpModulo(OvalVar("C"),"7"));
			Place MettreVar("P",OpAdd(OvalVar("M"),OvalVar("N")));
			Place Si(TestOpSup(OvalVar("P") , "9"));
				Place MettreVar("P", OpSous(OvalVar("P") , "9")) ;
				Place Dire(OpRegrouper("Le jour de Pâques est le ", OpRegrouper(OvalVar("P") ," avril") ));
				Place Sinon;
				Place MettreVar("P", OpAdd(OvalVar("P") , "22")) ;
				Place Dire(OpRegrouper("Le jour de Pâques est le ", OpRegrouper(OvalVar("P") ," mars") ));
			Place FinBlocSi;
		\end{Scratch}
	\item \begin{python}
import numpy as np

def jour(annee):
    """
    Calcule le jour de Pâques en demandant à l'utilisateur l'année
    """
    annee=int(annee)
    R = annee % 4  """ permet de calculer le reste de la division euclidienne de la variable annee par 4.""" 
    S = annee % 7
    T = annee % 19
    B = 19 * T + 24
    M = B % 30
    C = 2 * R + 4 * S + 6 * M + 5
    N = C % 7
    P = M + N
    if P < 10:
        P=P+22
        print('Le jour de Pâques sera le ',P,' mars ', annee)
    else:
        P=P-9
        print('Le jour de Pâques sera le ',P,' avril ', annee)



annee=input("Pour quelle année voulez-vous calculer le jour de Pâques ? ")
jour(annee)

		\end{python}
\end{enumerate}


\end{document}



